%; whizzy chapter
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Kansai Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2007 Takaya Yamashita
%     Thank you for Tokyo Debian Meeting resources

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
% $B2hA|%U%!%$%k$r=hM}$9$k$?$a$K$O(Bebb$B$rMxMQ$7$F(Bboundingbox$B$r:n@.!#(B
%(shell-command "cd image200708; ebb *.png")

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{kansaimonthlyreport}
\usepackage{ascmac}

% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2008}
\newcommand{\debmtgdate}{29}
\newcommand{\debmtgmonth}{6}
\newcommand{\debmtgnumber}{14}

\begin{document}

\begin{titlepage}

% $BKh7nJQ99$9$kItJ,(B, $BK\J8$NKvHx$b=$@5$9$k$3$H$r$o$9$l$:$K(B

 $BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $B4X@>(B Debian $BJY6/2q;qNA(B

\vspace{2cm}

\begin{center}
\includegraphics{image200802/kansaidebianlogo.png}
\end{center}

\begin{flushright}
\hfill{}$B4X@>(B Debian $BJY6/2qC4Ev<T(B $B;32<(B $BB:Li(B\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\dancersection{Introduction}{$B;32<(B $BB:Li(B}
 
 $B4X@>(B Debian $BJY6/2q$O(BDebian GNU/Linux $B$N$5$^$6(B
 $B$^$J%H%T%C%/(B($B?7$7$$%Q%C%1!<%8!"(BDebian $BFCM-$N5!G=$N;EAH!"(BDebian $B3&7($G5/(B
 $B$3$C$?=PMh;v!"$J$I$J$I!K$K$D$$$FOC$79g$&2q$G$9!#(B

 $BL\E*$H$7$F<!$N;0$D$r9M$($F$$$^$9!#(B
 \begin{itemize}
  \item ML$B$d7G<(HD$G$O$J$/!"D>@\4i$r9g$o$;$k;v$G$N>pJs8r49$NB%?J(B
  \item $BDj4|E*$K=8$^$l$k>l=j(B
  \item $B;qNA$N:n@.(B
 \end{itemize}

 $B$=$l$G$O!"3Z$7$$0l;~$r$*3Z$7$_2<$5$$!#(B

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 {\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80}
{\gt $B4X@>%G%S%"%sJY6/2q(B}}}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4X78$N%$%Y%s%HJs9p(B}{$B;32<(B $BB:Li(B}
\subsection{$BBh(B13$B2s(B $B4X@>(B Debian $BJY6/2q(B}
2008$BG/(B5$B7n(B18$BF|$K!VBh(B13$B2s(B $B4X@>(B Debian $BJY6/2q!W$r9T$$$^$7$?!#(B
$BJY6/2q$O!"9g7W(B25$BL>$N;22C$G$7$?!#(B

\subsubsection{$BH/I=FbMF(B}

\begin{itemize}
 \item ustream.tv$B$r;H$C$?4X@>(BDebian$BJY6/2qCf7Q$NN"B&(B
 \item Debian$B$G;O$a$k(BEmacs$B%(%G%#%?(B
 \item $B<+Bp(BLAN$B$G(BIPv6$B$N%k!<%?$r:n$C$F$_$h$&!J(BPart1$B!K(B
\end{itemize}

$BI1O)$G9T$o$l$?Bh(B12$B2s(B $B4X@>(B Debian $BJY6/2q$G$O!"(B
ustream.tv $B$r;H$C$?4X@>(BDebian$BJY6/2qCf7Q$NN"B&(B
$B$H8@$&;v$G$*OC$7$FD:$-$^$7$?!#(B
$B!V%9%H%j!<%_%s%0Cf7Q$G2?$r=E;k$9$k$N$+!)!W$d(B
$B<B:]$K!"!V$?$+$d$,<:GT$7$?%]%$%s%H!W$J$I$r$^$H$a$FD:$-$^$7$?!#(B
$B$^$?!"4X@>(B Debian $BJY6/2q$G$O!":#8e$b(B ustream.tv $B$r;H$C$?Cf7Q$r9M$($F$$$^(B
$B$9!#(B

Debian$B$G;O$a$k(B Emacs$B$H8@$&$3$H$G!"LZ2<$5$s$K9V;U$r$7$FD:$-$^$7$?!#(B
$BIaCJ$+$i(B Emacs $B$r;H$C$F$$$k?M$O!"(BDebian$B%f!<%6$K$OB?$$$H;W$$$^$9$,!"(B
$BCN$i$J$+$C$?$3$H$J$I$b$"$C$?$N$G$O$J$$$+$H9M$($F$$$^$9!#(B

IPv6$B$N%k!<%?$r:n$m$&$H8@$&$3$H$G!"@n9>$5$s$K9V;U$r$7$FD:$-$^$7$?!#(B
$B$^$?!"JY6/2q$K$OEl5~$+$i5HF#$5$s$bMh$F$*$j!"(BIPv6$B$NF~Lg<T8~$1;qNA$,(B
$BITB-$7$F$$$k$H$N;v$G!"@n9>$5$s$,:#8e!"(BIPv6$B$K$D$$$FD4::$7!"$^$H$a$FD:$/$H(B
$B$N;v$G$9(B\verb|:)|

\dancersection{pbuilder $B$G%Q%C%1!<%8$r%S%k%I$7$F$_$k(B}{$BBg1:(B $B??(B}

\subsection{pbuilder $B$H$O(B}

\begin{itemize}
\item $B8=:_2TF/Cf$N%7%9%F%`$NCf$K?7$7$$(B chroot $B4D6-$r:n$j(B
  $B$=$NCf$G%Q%C%1!<%8$r%S%k%I$9$k$?$a$N%7%9%F%`!#(B
  \begin{itemize}
  \item chroot: $B%k!<%H%G%#%l%/%H%j$rJQ99$7$F%3%^%s%I$r<B9T$9$k$?$a$N(B
    $B%3%^%s%I!#(B
    $B8=:_2TF/$7$F$$$k$b$N$H$OJL$N%G%#%l%/%H%j%D%j!<$rMQ0U$7!"(B
    $B$=$3$G!"$5$^$6$^$J%F%9%H$r9T$&$3$H$,$G$-$k!#(B
    $B<B5!$d2>A[%^%7%s$OI,MW$J$$!#(B
  \end{itemize}
\item Debian $B%Q%C%1!<%8$O%S%k%I4D6-$N>uBV$K$h$C$F!"(B
  $B%S%k%I$G$-$J$/$J$k$3$H$b$"$k!#(B
\item pbuilder $B$r;H$C$F!"%Q%C%1!<%8$,$^$C$5$i$J4D6-$G$-$A$s$H%S%k%I$G$-$k$+(B
  $B3NG'$G$-$k!#(B
\item pbuilder $B$O(B base $B%7%9%F%`$@$1$N(B chroot $B4D6-$rMQ0U$7$F$/$l$k$N$G!"(B
  $B%Q%C%1!<%8$N(B Build-Depends: $B%U%#!<%k%I$,@5$7$$$+%A%'%C%/$G$-$k!#(B
\end{itemize}


\subsection{pbuider $B$N;H$$J}(B}

\begin{itemize}
\item pbuilder $B$N%$%s%9%H!<%k!#(B
\item $B@_Dj%U%!%$%k$N%A%'%C%/(B (/etc/pbuilderrc)$B!#(B
\item \texttt{pbuilder} $B%3%^%s%I$N<B9T$K$O(B root $B8"8B$,I,MW$K$J$k!#(B
\item \texttt{pbuilder create} $B$G:G?7$N(B base $B%7%9%F%`$@$1$N(B chroot $B4D6-$r(B
  $B:n@.$9$k!#(B
  $B$=$N(B chroot $B4D6-$r(B tar+gzip $B$G$^$H$a$?$b$N$,(B
  \texttt{/var/cache/pbuilder/base.tgz} $B$K:n@.$5$l$k!#(B
\item \texttt{pbuilder update} $B$G(B chroot $B4D6-$r99?7$9$k!#(B
\item \texttt{pbuilder build \underline{package}.dsc} $B$H$7$F(B
  .dsc $B%U%!%$%k$r;XDj$7!"(Bchroot $B4D6-Fb$G%S%k%I$r9T$&!#(B
  \begin{itemize}
  \item $B%S%k%I4D6-$N@_Dj$J$I$K0MB8$;$:$K%S%k%I$G$-$k$+3NG'$G$-$k!#(B
  \item Build-Depends: $B$K;XDj$5$l$F$$$k%Q%C%1!<%8$O<+F0E*$K(B
    $B%$%s%9%H!<%k$5$l$k$N$G!"B-$j$J$$%Q%C%1!<%8$,$J$$$+3NG'$G$-$k!#(B
  \end{itemize}
\item $B%S%k%I$5$l$?%Q%C%1!<%8$O(B \texttt{/var/cache/pbuilder/result} $B$KCV$+$l$k!#(B
\item $B%S%k%I$NESCf$G%@%&%s%m!<%I$5$l$?%Q%C%1!<%8$O!"(B
  \texttt{/var/cache/pbuilder/aptcache} $B$KCV$+$l$k!#(B
  $B$3$N%G%#%l%/%H%j$N%U%!%$%k$O(B \texttt{pbuilder clean} $B$G:o=|$5$l$k!#(B
\item \texttt{pbuilder login} $B$G!"(Bchroot $B4D6-$NCf$N(B shell $B$KF~$k$3$H$,$G$-$k!#(B
\end{itemize}


\subsection{cowdancer $B$H(B cowbuilder}

\begin{itemize}
\item pbuilder $B$O(B base.tgz $B$NE83+$K;~4V$,$+$+$k$H$$$&7gE@$,$"$k!#(B
\item cowdancer $B$O%U%!%$%k%7%9%F%`$N(B Copy-on-Write $B$rDs6!$9$k!#(B
  \begin{itemize}
  \item $B%G%#%l%/%H%j9=B$$r%O!<%I%j%s%/$G%3%T!<$7$F$*$-!"(B
    $B<B:]$K=q$-9~$_$,$"$C$?;~$K%O!<%I%j%s%/$N4X78$r2r>C$7$F$/$l$k!#(B
  \end{itemize}
\item cowbuilder $B$O(B base.tgz $B$rE83+$9$kBe$o$j$K!"E83+:Q$N%Y!<%9%7%9%F%`$r(B
  $B%O!<%I%j%s%/$G%3%T!<$7$FMxMQ$7$F$/$l$k!#(B
\end{itemize}

\subsection{$B4XO"%3%^%s%I!&%Q%C%1!<%8(B}

\begin{itemize}
\item \texttt{pdebuild}: pbuilder $B%Q%C%1!<%8$K4^$^$l$F$$$k!#(B
  \texttt{debuild} $B$N$h$&$K(B Debian $B%Q%C%1!<%8$N%=!<%9%D%j!<$NCf$G;H$&!#(B
  \texttt{cowbuilder} $B$r;H$&;~$O!"(B\texttt{pdebuild --pbuilder cowbuilder}$B$H(B
  $B$9$k!#(B
\item pbuilder-uml (User Mode Linux) $B$r;H$&$H(B pbuilder $B$N<B9T$K(B
  root $B8"8B$OITMW$K$J$k(B($B$i$7$$(B)$B!#(B
\end{itemize}

\subsection{$B;29M(B URL}

\begin{itemize}
\item \url{http://tokyodebian.alioth.debian.org/2006-06.html} \\
  $BBh(B17$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B $B;vA0G[I[;qNA(B
\item \url{http://www.netfort.gr.jp/~dancer/software/pbuilder-doc/pbuilder-doc.html} \\
  pbuilder User's Manual
\item \url{http://www.netfort.gr.jp/~dancer/software/pbuilder.html} \\
  pbuilder - Personal builder
\item \url{http://www.netfort.gr.jp/~dancer/software/cowdancer.html} \\
  cowdancer - copy-on-write data access completely in userland
\end{itemize}

\dancersection{SSL $B$N%5!<%P!<>ZL@=q$,<:8z$9$k;~(B}{$B5WJ](B $BGn(B}

Debian Project\index{Debian Project} $B$+$iH/I=$5$l$?(B Debian $B%;%-%e%j%F%#(B
$B4+9p$N(B DSA--1571 $B$O!"(B OpenSSL\index{OpenSSL} $B$N@H<e@-$K4X$9$k$b$N$G$7$?!#(B
$B$3$N4+9p$KC<$rH/$C$7$?@H<e@-$NLdBj$O!"B>$N(B Debian $B%;%-%e%j%F%#4+9p$H$O$d(B
$B$d0[$J$kGHLf$r<R2q$KEj$2$+$1!"?k$K$OF|K\$Y%5%$%s<R$,%W%l%9%j%j!<%9$rH/I=(B
$B$9$k$^$G<R2qE*1F6A$,9-$,$j$^$7$?!#(B
$B$3$l$r5!2q$K!"(BOpenSSL $B$H%5!<%P!<>ZL@=q$K$D$$$F!"%f!<%6!<$N;kE@$G;EAH$_$r(B
$B2r@b$7$^$9!#(B

\subsection{$B:G=i$N7P0^(B}
2008$BG/(B5$B7n(B14$BF|!V(BDebian $B%;%-%e%j%F%#4+9p!W$K!"(BOpenSSL\index{OpenSSL} $B$N@H<e@->pJs$,H/I=$5$l$^$7$?!#(B



\begin{description}
\item{DSA-1571-1 openssl -- $BM=B,2DG=$JMp?t$N@8@.(B}\cite{DSA-1571}
\par
\begin{quotation}
Debian $B%7%9%F%`$G!"%P!<%8%g%s(B 0.9.8c-1 $B0J9_$N(B OpenSSL $B$G:n@.$5$l$?!"0E9f80$K4X$9$k%G!<%?$O<N$F$F:n$jD>$9I,MW$,$"$j$^$9!#$5$i$K!"1F6A$r<u$1$k(B Debian $B%7%9%F%`$G!"=pL>$dK\?MG'>Z$NL\E*$G;H$o$l$?A4$F$N(B DSA $B80$O@H<e$G$"$k$H9M$($F$/$@$5$$!#%G%8%?%k=pL>%"%k%4%j%:%`$O!"=pL>@8@.;~$NHkL)$NMp?t$NCM$K0MB8$7$F$$$k$+$i$G$9!#(B
\end{quotation}

\end{description}

$B$3$l$K$h$j!"@H<e@-$rJz$($?(B OpenSSL $B$r;H$C$F@8@.$5$l$?EE;R=pL>(B\index{$B$G$s$7$7$g$a$$(B@$BEE;R=pL>(B}
$B$N80$O!"@H<e$G$"$k$b$N$HG'<1$5$l!"$=$l$K$O(B SSL $B$GMxMQ$5$l$k(B
X.509\index{X.509} $B$N%5!<%P!<>ZL@=q$b4^$^$l$F$$$^$7$?!#(B

\subsection{$B<R2qE*1F6A(B}

$BJ#?t$N>&MQ$N(BX.509$B>ZL@=q$NG'>Z6I$+$i!"(BDSA-1571 $B$N$?$a$N%5!<%P!<>ZL@=q:FH/9T$K$D$$$F!"@<L@$,H/I=$5$l$^$7$?!#(B

%\begin{itemize}
 \paragraph{5$B7n(B16$BF|(B $BF|K\%/%m%9%H%i%9%H(B}  Debian$B$K4^$^$l$k(BOpenSSL$B$N@H<e@-$X$NBP1~$K4X$9$k$*CN$i$;(B\footnote{http://crosstrust.co.jp/company/information/i20080516} $B!#(B

   \paragraph{5$B7n(B19$BF|(B $B%5%$%P!<%H%i%9%H(B} $B%5!<%P!<>ZL@=q$N:FH/9T$,L5NA$G$"$k$3$H$r%"%T!<%k!#(B\footnote{http://www.cybertrust.ne.jp/info/2008/080519.html} 

  \paragraph{5$B7n(B20$BF|(B $BF|K\%Y%j%5%$%s(B} $B!VF|K\%Y%j%5%$%s!"(BLinux OS$B$N@H<e@-$K$h$k1F6A$r<u$1$?$*5RMM$K!"EE;R>ZL@=q$r:FH/9T!W(B\footnote{http://www.verisign.co.jp/press/2008/pr\_20080520.html}$B!#(B

  \paragraph{5$B7n(B21$BF|(B Comodo } COMODO OFFERS FREE REPLACEMENT CERTIFICATE TO ANY INDIVIDUALS AFFECTED BY DEBIAN VULNERABILITY FLAW\footnote{http://www.comodo.com/news/press\_releases/21\_05\_08.html}.
  
   \paragraph{5$B7n(B22$BF|(B $B%0%m!<%P%k%5%$%s(B} $B@H<e@-$K$D$$$FCm0U4-5/$7$?>e$G!"%5!<%P!<>ZL@=q$N:FH/9T$,$b$H$b$HL5NA$G$"$k$3$H$5$j$2$J$/%"%T!<%k(B\footnote{http://jp.globalsign.com/info/report/2008/05/id112} $B!#(B
%\end{itemize}

\subsection{$B%5!<%P!<>ZL@=q(B}

$B$^$:$O!"(BOpenSSL$B$H%Y%j%5%$%s$J$I$NG'>Z6I$H$N4X78$r2r$-L@$+$90Y!"$^$:!"%5!<%P!<>ZL@=q$K$D$$$F2r@b$7$^$9!#(B

\subsubsection{$BEE;R=pL>$HEE;R>ZL@=q(B}

$BEE;R=pL>(B\index{$B$G$s$7$7$g$a$$(B@$BEE;R=pL>(B}$B$H$O!"EE;R>pJs$KBP$7$FIU2C$9$kFC<l$J>pJs$G$9!#(B
$BEE;R=pL>$,5r$j=j$H$9$k=EMW$J5;=Q$K!"!V8x3+800E9f(B\index{$B$3$&$+$$$+$.$"$s$4$&(B@$B8x3+800E9f(B}$B!W$,$"$j!"0E9f2=$9$k80$HI|9f$9$k80$,JL!9$G!"$7$+$b!"JRJ}$O0lHL$K8x3+$7$F$b9=$o$J$$$h$&$K$G$-$F$$$^$9!#(B
$BEE;R=pL>$r;\$9=pL><T(B $A$ $B$5$s$O!"HkL)$N>pJs(B $S_A$ ($BHkL)80(B\index{$B$R$_$D$+$.(B@$BHkL)80(B}) $B$H8x3+>pJs(B $P_A$ ($B8x3+80(B\index{$B$3$&$+$$$+$.(B@$B8x3+80(B})$B$rMQ0U$7$^$9!#(B
$B$^$?!"=pL>$5$l$k%G%8%?%k>pJs$r(B $M$ $B$H$7$F$*$-$^$9!#(B
\begin{quotation}
$A$ $B$5$s$,(B $A$ $B$5$s$K$7$+:n$l$J$$%b%N$r:n$l$P!"(B$A$ $B$5$s$,3N$+$K(B $A$ $B$5$s$G$"$k$3$H$r<($;$^$9!#(B
\end{quotation}

\begin{center}
  \mbox{}\par
\begin{picture}(80,12)(0,0)
%%  \put(0,0){\dashbox{0.5}(80,20){ }}
  \thicklines
  \put(0,10){\line(4,-1){40}}
  \put(40,0){\line(4,1){40}}
  \put(20,5){\line(0,1){20}}
  \put(60,5){\line(0,1){20}}
\end{picture}
\end{center}

\begin{quotation}
$A$ $B$5$s$7$+CN$i$J$$(B $S_A$ $B$r;H$C$F!"EE;R=pL>$r;\$9$H!"=pL>$r$7$??M$,3N$+$K(B $A$ $B$5$s$G$"$k$3$H$,<($;$^$9!#(B
$B$J$*!"(B$A$ $B$5$s0J30$N?M$,$=$l$r3NG'$9$k$K$O!"(B $P_A$ $B$r;H$$$^$9!#(B
\end{quotation}

\begin{center}
  \mbox{}\par
\begin{picture}(80,12)(0,0)
%%  \put(0,0){\dashbox{0.5}(80,20){ }}
  \thicklines
  \put(0,10){\line(4,-1){40}}
  \put(40,0){\line(4,1){40}}
  \put(20,5){\line(0,1){20}}
  \put(60,5){\line(0,1){20}}
\end{picture}
\end{center}

\begin{quotation}
$A$ $B$5$s$,$"$k$3$H$rI=L@$7$^$7$?!#$=$NI=L@J8$K(B $A$ $B$5$s$7$+CN$i$J$$(B $S_A$ $B$r;H$C$F!"EE;R=pL>$r;\$9$H!"3N$+$K(B $A$ $B$5$s$,$=$l$rI=L@$7$?$3$H$,<($;$^$9!#(B
$B$J$*!"(B$A$ $B$5$s0J30$N?M$,$=$l$r3NG'$9$k$K$O!"(B $P_A$ $B$r;H$$$^$9!#(B
\end{quotation}

$M$ $B$NEE;R=pL>(B $\sigma$ $B$rM?$($k4X?t$r(B $f$ $B$H$9$k$H!"(B

\begin{equation}\label{defsignature}
\sigma = f_{S_A}(M)
\end{equation}

$BEE;R>ZL@=q$O!"$3$N$h$&$K9=@.$5$l$^$9!#4J7i$K$^$H$a$k$H!"EE;R>ZL@=q$N35G0>e$N9=@.MWAG$O(B 

\begin{itemize}
\item $B%G%8%?%k>pJs$N7A$GI=$5$l$?=R8l(B
\item $BEE;R=pL>(B
\end{itemize}
$B$G$9!#(B

\subsubsection{$B8x3+80>ZL@=q(B}

$X$ $B$5$s$N8x3+80(B $P_X$ $B$,!"3N$+$K(B $X$ $B$5$s$N$b$N$G$"$k$3$H$rI=L@$9$kEE;RJ8=q$,8x3+80>ZL@=q(B\index{$B$3$&$+$$$+$.$7$g$&$a$$$7$g(B@$B8x3+80>ZL@=q(B}$B$G$9!#(B
$B!V(B$P_X$ $B$,!"3N$+$K(B $X$ $B$5$s$N$b$N$G$"$k!W$H$$$&=v=R$r(B $m_X$ $B$H$9$k$H!"(B
$BG'>Z6I(B\index{$B$K$s$7$g$&$-$g$/(B@$BG'>Z6I(B} $C$ $B$,$=$NJ8=q$rH/9T$9$k>l9g$O!"<0!J(B\ref{defsignature}$B!K$N(B $M$ $B$K(B $P_X$ $B$H(B $m_X$ $B$NAH(B $(P_X, m_X)$$B$r!"(B $S_A$ $B$K(B $S_C$ $B$rBeF~$7$?$b$N$K$J$j$^$9!#(B

\begin{equation}\label{pubkeysignature}
\sigma_X = f_{S_C}((P_X, m_X))
\end{equation}

$B$3$&$7$F!"$"$k8x3+80$GJL$N8x3+80$r=pL>$9$k!"$H$$$&4X78$,@8$^$l$^$7$?!#(B
$B$3$l$OO":?$5$;$k$3$H$,$G$-$^$9!#Lp0u(B $\longrightarrow$ $B$GEE;R=pL>$9$k4X78$rI=$9$H!"(B
\begin{equation}\label{signaturechain}
P_C \longrightarrow P_1 \longrightarrow P_2 \longrightarrow P_3 \longrightarrow P_4 \longrightarrow \cdots
\end{equation}
$B$N$h$&$J4X78$r;}$?$;$k$3$H$,$G$-$k$o$1$G$9!#(B
$P_C$ $B$O!"G'>Z6I$N8x3+80$G!"M=$a?.Mj$G$-$k$HJ,$+$C$F$$$k$b$N$H$9$l$P!"(B
$P_1, P_2, P_3, P_4, \ldots$ $B$O$9$Y$F?.Mj$G$-$k$3$H$K$J$j$^$9!#(B

$B<BMQ>e$O!"C1$K!V8x3+80(B $P_A$ $B$,(B $A$ $B$5$s$KB0$9$k!W$H$$$&$3$H$@$1$G$J$/!"B>$N=R8l$b0l=o$K=pL>$5$l$^$9!#(B
$BNc$($P!"!V(B$B$ $B$H$$$&2q<R$O!"<B:_$9$k2q<R$G!"=;=j$O(BXXX$B$G$9!#!W$N$h$&$JI=L@$G$9!#(B


\subsubsection{ITU-T X.509}
$B@$$NCf$G9-$/;H$o$l$F$$$k8x3+80$N>ZL@=q$N$R$H$D$O!"(BX.509\index{X.509} $B$H8@$&5,3J$K=>$C$?$b$N$G$9(B\footnote{$B:G6a!"$3$l$K4X78$9$k(B RFC$B$,H/9T$5$l$^$7$?(B\cite{RFC5280}$B!#(B}$B!#(B
$B$b$H$b$H!"9qO"$N2<0L5!4X$G$"$k9q:]EE5$DL?.O"9g(B\index{$B$3$/$5$$$G$s$-$D$&$7$s$l$s$4$&(B@$B9q:]EE5$DL?.O"9g(B} (ITU)$B$,Dj$a$?4+9p$G$9!#(B
$B$=$NCf$G!"F,$K(B X $B$,IU$/4+9p$O!"!V(BX$B%7%j!<%:4+9p!W$N8F$P$l$F$$$F!"%G!<%?DL?.LV$K4X$9$k4+9p$,J,N`$5$l$F$$$^$9(B\footnote{$BB>$K$b%b%G%`$G$*Fk@w$_$N(B V.34 $B$d(B V.90 $B$J$I$N4+9p$r4^$`(B V $B%7%j!<%:$J$I$OFk@w$_?<$$$G$7$g$&!#(B}$B!#(B
X.509 $B$G$O!"(BX.500\index{X.500} $B<1JLL>(B $B$rMxMQ$7$?8x3+80>ZL@=q$rDj$a$F$$$^$9(B\footnote{
X.500 $B$O!"(BITU-T$B$,Dj$a$?%M%C%H%o!<%/>e$G$NJ,;6%G%#%l%/%H%j%5!<%S%9$K4X$9$k5,3J$G!"(B
\url{http://www.ipa.go.jp/security/fy10/contents/over-all/02/21.html} $B$K>\$7$$$G$9!#(B}$B!#(B

$B%G%#%l%/%H%j%5!<%S%9(B\index{$B%G%#%l%/%H%j%5!<%S%9(B}$B$H8@$&$N$O!"3,AXE*$JL>A0$+$i!"$=$l$KBP1~$9$k%*%V%8%'%/%H$H$=$NB0@-$H$r5-21$7!"8!:w$G$-$k$h$&$K$7$?%7%9%F%`$G$9!#(B
$B!V3,AXE*$JL>A0!W$H$$$&$b$N$NNc$r5s$2$F$_$k$H!"(B
\newcounter{ex}
\begin{list}{$BNc(B\arabic{ex}: }{\protect\usecounter{ex}}
\item $B=;=j$H;aL>(B\label{expostaladdress}
\item $B%U%!%$%k%7%9%F%`$N%G%#%l%/%H%j$H%U%!%$%kL>(B
\item DNS $B$N%I%a%$%sL>$H%[%9%HL>(B
\end{list}
$B$N$h$&$b$N$G$9!#(B
X.500 $B$G$O!"Nc(B\ref{expostaladdress} $B$N$h$&$J3,AXE*$JL>A0$r$&$^$/07$($k$h$&$K$J$C$F$$$F!"(B
$B5~ETI\8~F|;T$N2>A[H,I420$5$s$G$"$kH,I4C]$O!"(BX.500$BIw$K=q$/$H!"(B
\begin{quote}
C={\em JP}, ST={\em Kyoto}, L={\em Mukou}, CN={\em Yaotake}
\end{quote}
$B$K$J$j$^$9!#(B
%% $B$J$*!"(BLDAP $B$@$H%I%a%$%sL>$rNI$/;H$&$,!"D92,5~;T$N%I%a%$%sL>$,(B {\tt city.nagaokakyo.kyoto.jp} $B$G$"$k$3$H$r;H$C$F(B
%% \begin{quote}
%% dc=jp, dc=kyoto, dc=nagaokakyo, dc=city, CN=Yaotake
%% \end{quote}
%% $B$N$h$&$K$*$=$i$/L?L>$5$l$^$9!#(B

\subsubsection{SSL $B$N%5!<%P!<>ZL@=q(B}
SSL\index{SSL} $B$*$h$S$=$N8e7Q$N(B TLS\index{TLS}\cite{RFC2818}$B$G$O!"DL?.$N:G=i$N%O%s%I%7%'%$%/$G(BX.509 $B$N8x3+80>ZL@=q(B\index{$B$3$&$+$$$+$.$7$g$&$a$$$7$g(B@$B8x3+80>ZL@=q(B}$B$r8r49$7$^$9!#(B
$B$=$N$&$A%5!<%P!<$+$i%/%i%$%"%s%H$X8~$1$FAw?.$5$l$k(B SSL $B$N%5!<%P!<>ZL@=q$O!"(B
$B%/%i%$%"%s%H(B($B%V%i%&%6(B)$B$+$i8+$F!"Aj<j$N%5!<%P!<$,3N$+$K<+J,$,%"%/%;%9$7$h$&$H$7$F$$$k%5!<%P!<$J$N$+$I$&$+$r3NG'$9$k:,5r$rDs6!$9$k$N$,0l$D$NLrL\$G$9!#(B
$B$=$N$?$a$K!"%5!<%P!<>ZL@=q$K$O<!$N>pJs$,4^$^$l$F$$$^$9!#(B
\begin{itemize}
\item CN\index{CN} $B$H$$$&B0@-$K%5!<%P!<$N(B FQDN\index{FQDN} (Fully Qualified Domain Name $B40A4=$>~%I%a%$%sL>(B) $B$r=q$-$^$9!#(B
\item $B$=$N%5%$%H$r1?1D$9$kAH?%$NB0@-$H$7$F!"(B O ($BAH?%L>(B), OU ($BItLg(B),L ($B=;=j(B),ST ($BETF;I\8)(B),C ($B9q(B) $B$r5-=R$7$^$9!#(B
\end{itemize}
$B$3$l$i$N>pJs$O!"G'>Z6I$K%5!<%P!<>ZL@=q$NH/9T$r0MMj$9$k:]$K%5!<%P!<1?1D<T$,G'>Z6I$KDs=P$9$k>ZL@=q=pL>MW5a(B\index{$B$7$g$&$a$$$7$g$7$g$a$$$h$&$-$e$&(B@$B>ZL@=q=pL>MW5a(B} (Certificate Signing Request $BN,$7$F(B CSR\index{CSR}) $B$K:G=i$K5-=R$7$^$9!#(B
$B$J$*!"3FG'>Z6IKh$K:Y$+$$:90[$,$"$j$^$9(B\footnote{$BNc$($P(B TrustCenter GmbH $B$G$O(B ST $B$G$J$/(BSP. (\tt http://www.trustcenter.de/about/repository.htm)}$B!#(B
$B>\$7$/$O!"3FG'>Z6I$N(B CPS\index{CPS} (Certification Practice Statement) $B$d(BCP\index{CP} (Certificate Policy) $B$H$$$&8x3+$5$l$?J8=q$K=q$$$F$"$k$3$H$b$"$j$^$9!#(B

$B$^$?!"%5!<%P!<>ZL@=q$K4^$^$l$k8x3+80$,=pL>$@$1$G$J$/0E9f2=$K$b;H$($k>l9g$O!"(B SSL $B$N%;%C%7%g%s80$r8r49$9$k0Y$K$b;H$o$l$^$9!#(B

\subsubsection{$B<:8z%j%9%H(B}\label{sec:crl}

$B8x3+80>ZL@=q$K4^$^$l$F$$$k8x3+80$,0E9f3XE*$KM-8z$G$"$k$?$a$K$O!"(B
\newcounter{cond}
\begin{list}{$B>r7o(B\arabic{cond}. }{\protect\usecounter{cond}}
\item $B0E9f%"%k%4%j%:%`E*$K0BA4$G$"$k(B
\item $BHkL)80$,HkL)$N$^$^J]4I$5$l$F$$$k(B\label{cond:secret}
\item $B80$NAH$,==J,9-$$806u4V$+$iA*$P$l$F$$$F!"AmEv$?$j967b$G$OHkL)80$r?d(B
      $BDj$G$-$=$&$K$J$$(B\label{cond:broadenough}
\end{list}
$B$,B7$C$F$$$kI,MW$,$"$j$^$9$,!";~$K$O>ZL@=qH/9T8e$K!"$3$l$i$N>r7o$,GK$l$F(B
$B$7$^$&$3$H$b$"$j$^$9!#(B

X.509 $B$rCf?4$H$7$?(B PKI\index{PKI} (Public Key Infrastructure) $B$N@_7W$G$O!"(B
$B$3$N$h$&$J;vBV$bA[Dj$5$l$F$^$9!#(B
$B$G$9$N$G!"I,$:>ZL@=q$K$OM-8z4|8B$,Dj$a$i$l$F$$$F!";~BeCY$l$N>ZL@=q$,$$$D(B
$B$^$G$b=P2s$i$J$$$h$&$K$7$F$$$^$9!#(B

$B$^$?!"$b$7$b!"$3$l$i$N>r7o$rK~$?$5$J$/$J$C$?!V$b$&;H$($J$$!W>ZL@=q$,H/@8(B
$B$7$?$i!"G'>Z6I(B\index{$B$K$s$7$g$&$-$g$/(B@$BG'>Z6I(B}$B$K$=$N;]$r?=$7=P$^$9!#(B
$B$9$k$H!"G'>Z6I$O!"$=$N>ZL@=q$r!V<:8z%j%9%H(B\index{$B$7$C$3$&$j$9$H(B@$B<:8z%j%9%H(B}(Certificate
Revocation List $BN,$7$F(B CRL\index{CRL})$B!W$K7G:\$7$^$9!#(B
CRL\index{CRL} $B$O!"G'>Z6I$,G[I[$7$F$$$F!"$I$3$G<j$KF~$l$?$iNI$$$+$O!"8x(B
$B3+80>ZL@=q$NCf$KM=$a!"(BcRLDistributionPoints $B$H$$$&B0@-$G<($7$F$"$j$^$9!#(B
$B:G6aL\$K$9$k>ZL@=q$G$O!"$[$H$s$I$N>l9g(B http $B$G;O$^$k(B URL $B$,=q$+$l$F$$$^(B
$B$9$,!"%5!<%P!<>ZL@=q$N@_7W>e$O(B LDAP\index{LDAP} $B$N%G%#%l%/%H%j%5!<%P!<$G(B
$BG[I[$9$k$3$H$bA[Dj$5$l$F$$$k$h$&$G$9!#(B

$B$J$*!"(BCRL\index{CRL} $B$K7G:\$5$l$k$N$O!"<:8z$7$?>ZL@=q$N(B Serial
Number\index{Serial Number} $B$H$$$&B0@-CM$H<:8z$7$?F|IU$G$9!#(B
CN\index{CN} ($BB($A!"%5!<%P!<>ZL@=q$N%[%9%HL>(B)$B$O:\$C$F$$$^$;$s$N$G!"$I$N(B
$B%5!<%P!<$N>ZL@=q$,<:8z$7$?$+$O!"(BCRL $B$r8+$?$@$1$G$OJ,$+$j$^$;$s!#(B

\subsection{$B%5!<%P!<>ZL@=q$N<:8z(B}
\subsubsection{DSA--1571 $B$N(B OpenSSL $B$N@H<e@-$H8x3+80$N4X78(B}

SSL $B$N%5!<%P!<$r9=C[$9$k>e$G(B OpenSSL\index{OpenSSL} $B$N%Q%C%1!<%8$,4X78$9(B
$B$k=hM}$r$6$C$H5s$2$k$H(B
\begin{enumerate}
\item $B80$NAH$N@8@.(B
\item $B>ZL@=q=pL>MW5a(B (Certificate Signing Request $B$"$k$$$ON,$7$F(B
      CSR\index{CSR}) $B$N@8@.(B
\item web $B%5!<%P!<$N(B SSL $B$N0E9fDL?.$N=hM}!#(B Apache httpd $B$N(B mod\_ssl $B$J(B
      $B$I!#(B
\end{enumerate}
$B$,$"$j$^$9!#(B
DSA--1571 $B$O!"Mp?t$N<A$,0-$/!"80$NAH$N@8@.$GMF0W$K?dDj$G$-$kHO0O$G$7$+Mp(B
$B?t$r@8@.$7$F$$$J$+$C$?!"$H$$$&$3$H$,LdBj$K$J$C$F$$$^$7$?$N$G!"(B
\ref{sec:crl}$B@a$N>r7o(B\ref{cond:broadenough} $B$,K~$?$5$l$J$/$J$C$?!"$H8@$&(B
$B$N$,(B DSA--1571 $B$+$iH/@8$7$?LdBj$G$9!#(B

\subsubsection{$BHkL)80$,K=$+$l$k$3$H$G@.$jN)$D967b(B}
$B%5!<%P!<>ZL@=q$NHkL)80$,K=$+$l$k$3$H$3$H$G@.N)$9$k967b$K$O!"<!$N$h$&$J$b(B
$B$N$,9M$($i$l$^$9!#(B
\begin{enumerate}
\item SSL $BDL?.$N(B Man-in-the-middle $B967b(B\index{Man-in-the-middle $B$3$&$2$-(B@Man-in-the-middle $B96(B
      $B7b(B}\label{enum:man-in-the-middle}
\item SSL $BDL?.$N%Q%1%C%H$rEpD0$7$F5-O?$7$F$*$-!"8e$+$i(BSSL $B$N%O%s%I%7%'%$(B
      $B%/$rGK$j!"HkL)$NDL?.FbMF$rK=$/(B\label{enum:sniff}
%% \item $B%5!<%P!<>ZL@=q$r;H$C$?8x3+80G'>Z$N%P%$%Q%9(B\label{enum:pubkeyauth}
\item $B%3%s%T%e!<%?!<%&%#%k%9(B\index{$B%3%s%T%e!<%?!<%&%#%k%9(B}$B$r;H$C$?(B hosts
      $B%U%!%$%k$X$N4f%5!<%P!<$NEPO?$d(B DNS cache poisoning\index{DNS cache
      poisoning} $B$HAH$_9g$o$;$F!"4f$N(B SSL $B%5!<%P!<$rN)$F$k(B\footnote{$B$D$^(B
      $B$j!"Nc$($P%U%#%C%7%s%0:>5=(B\index{$B$U$#$C$7$s$0$5$.(B@$B%U%#%C%7%s%0:>5=(B}$B$r;E3]$1$k$o$1$G(B
      $B$9!#(B}\label{enum:phishing}
\end{enumerate}

\ref{enum:man-in-the-middle},  \ref{enum:sniff} $B$O!"0BA4$J8x3+80$KJQ99$9(B
$B$l$P!"JQ998e$O0BA4$K$J$j$^$9!#(B

\ref{enum:phishing} $B$K4X$7$F$O!"%5!<%P!<4IM}<T$,@H<e$J8x3+80$r(B SSL $B$G;H(B
$B$&$3$H$r;_$a!"0BA4$J8x3+80$K8r49$7$?$H$7$F$b!"(B
$B8x3+80$rJQ99$9$kA0$K@H<e$J8x3+80$r967b<T$,F~<j$7$F$$$l$P!"@.N)$7$^$9!#(B
$BC"$7!"%5!<%P!<4IM}<T$,G'>Z6I$K?=@A$7$F@H<e$J8x3+80$r<:8z$5$;$F$/$l$l$P!"(B
$B@H<e$J8x3+80$,(B CRL\index{CRL} $B$K7G:\$5$l$^$9!#(B
$B$[$\$9$Y$F$NG'>Z6I$O!"(BCPS\index{CPS} $B$J$I$G<:8z<jB3$-$K$D$$$F5,Dj$7$F$*(B
$B$j!"<:8z?=@A$NAk8}$b40Hw$7$F$$$k$O$:$G$9$N$G!"(B
$B%5!<%P!<4IM}<T$5$($7$C$+$j$7$F$$$F$/$l$l$P!"@H<e$J8x3+80$r<:8z$O$7$F$b$i(B
$B$($^$9!#(B
$B$G$9$N$G!"$"$H$O!"%/%i%$%"%s%HB&$,(B CRL $B$rF~<j$G$-$l$P!"(B
\ref{enum:phishing} $B$N967b$r2sHr$9$k$3$H$b$G$-$k$o$1$G$9!#(B

$B%/%i%$%"%s%H$NN)>l$G(BSSL $B$N%5!<%P!<$rMxMQ$9$k>l9g!"$9$J$o$A!"(Bhttps $B$G;O$^(B
$B$k(B URL $B$N%5%$%H$KK,Ld$9$k>l9g$K$O!"(B
\ref{sec:rpa}$B@a$G@bL@$9$k;v9`$K9g0U$N>e!"$J$k$Y$/?7$7$$(B CRL $B$rF~<j$7!"$*(B
$B<j85$N%V%i%&%6$K<h$j9~$_$^$7$g$&!#(B

$B$9$k$H!"%V%i%&%6$,(B CRL $B$H>H9g$7$F%5!<%P!<>ZL@=q$NM-8z@-$r3NG'$7$F$/$l$^(B
$B$9!#(B

\subsubsection{$B>ZL@=q$N<:8z%j%9%H$r<h$j9~$`J}K!(B}

$B8=:_$O!"G'>Z6I$O(B CRL $B$r(B web $B%5!<%P!<$GDs6!$9$k$3$H$,B?$$$G$9!#(B
$B$G$9$N$G!"G[I[85$N(B URL $B$,J,$+$l$P(B web $B%V%i%&%6$G<hF@$9$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B

$B$^$?!"(BIceweasel\index{Iceweasel}\footnote{$B$b$A$m$s!"(B Mozilla FireFox $B$b!"(B
$B$G$9!#(B} $B$O!"(BCRL $B$N(B URL $B$X%"%/%;%9$9$k$H!"(B
$B<+F0E*$K%m!<%+%k$G4IM}$7$F$$$k<:8z%j%9%H$KDI2C$7$h$&$H$7$^$9(B%
%\footnote{MIME type $B$,(B application/x-pkcs7-crl $B$N%(%s%F%#%(%F%#$r(B CRL $B$H$7$F07$$$^$9!#(B}
$B!#(B

\subsubsection{Iceweasel $B$GI=<($7$?(B SSL $B$N%Z!<%8$N(B CRL $B$r<hF@$9$k(B}

SSL $B$N%Z!<%8$K%"%/%;%9$7$F!"I=<($5$l$?%Z!<%8$N>e$G1&%/%j%C%/$9$k$H!"%a(B
$B%K%e!<$,I=<($5$l$^$9!#(B
$B$3$3$G(B[$B%Z!<%8$N>pJs$NI=<((B]$B$rA*Br$7!"(B[$B%;%-%e%j%F%#(B] $B%?%V$rA*Br$7!"(B[$BI=<((B]
$B$rA*Br$7$^$9!#(B
$B$9$k$H!"JLAk$K>ZL@=q%S%e!<%"$,N)$A>e$,$j$^$9!#$3$3$G(B [$B>\:Y(B]$B%?%V$rA*Br$7(B
$B$^$9!#(B
[$B>ZL@=q$N%U%#!<%k%I(B]-[CRL Distribution Point ] $B$rA*$V$H!"(B CRL $B$,$I$3$GG[(B
$BI[$5$l$F$$$k$+$,I=<($5$l$^$9!#(B

\begin{verbatim}
URI: http://crl.globalsign.net/OrganizationVal1.crl
\end{verbatim}
$B$N$h$&$J>pJs$,$+=q$+$l$F$$$^$9$N$G!"$3$N(B URL $B$r%"%I%l%9%P!<$KD%$jIU$1$F(B
$B%"%/%;%9$7$^$9!#(B
$B$9$k$H!"(B
$B!V>ZL@=q<:8z%j%9%H(B (CRL) $B$,@5>o$K<hF@!&99?7$5$l$^$7$?!W(B
$B$H$$$&%]%C%W%"%C%W%&%#%s%I%&$,I=<($5$l!"$5$i$K$=$N2<$K(B
$B!V$3$N(B CRL $B$N<+F099?7$OL58z$K$J$C$F$$$^$9!#<+F099?7$rM-8z$K$7$^$9$+!)!W(B
$B$"$k$$$O(B
$B!V$3$N(B CRL $B$N<+F099?7$OM-8z$K$J$C$F$$$^$9!#<+F099?7$N@_Dj$rI=<($7$^$9$+!)!W(B
$B$HI=<($5$l$^$9!#:#8e$b<+F099?7$7$?$$>l9g$O!"<+F099?7$rM-8z$K$7$F$*$-$^$9!#(B

\subsubsection{Iceweasel $B$G(B CRL $B$r4IM}$9$k(B}

[$B@_Dj(B(N)]---[$B>\:Y(B]---[$B0E9f2=(B]---[$B<:8z%j%9%H(B(R)] $B$G!"(BCRL $B$N4IM}2hLL$,=P$F$-$^$9!#(B

\begin{description}
\item[$B:o=|(B(D)] CRL $B$NEPO?>pJs$r:o=|$9$k(B
\item[$B@_Dj(B(S)] CRL $B$KI3$E$1$FM=$aEPO?$7$F$"$k(B URL$B$d99?7$N%]%j%7!<$r@_Dj$9$k!#(B
\item[$B99?7(B(U)] $BM=$aEPO?$7$F$"$k(B URL $B$+$i(B CRL $B$r<h$j9~$`(B
\item[$B%$%s%]!<%H(B(M)] $B?7$7$/(B URL $B$r;XDj$7$F(B CRL $B$r<h$j9~$`(B
\end{description}

\subsubsection{CRL $B$NG[I[85(B}

\begin{table}
\caption{$B>ZL@=q<:8z%j%9%H(B (CRL) $B$N0lMw%Z!<%8$N(B URL}\label{tab:crlwebpage}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
$BG'>Z6I(B & \multicolumn{1}{c|}{URL} \\ \hline\hline
GeoTrust & \tt http://www.geotrust.com/resources/crls/index.asp  \\ \hline
GlobalSign & \tt http://crl.globalsign.com/ \\ \hline
Thawte & \tt http://crl.thawte.com/ \\  \hline
CyberTrust & \tt http://crl.omniroot.com/ \\  \hline
$B%;%3%`%H%i%9%H%7%9%F%`%:(B & \tt \tt http://repo1.secomtrust.net/spcpp/pfw/pfwevca/ \\  \cline{2-2}
 & \tt  http://repo1.secomtrust.net/spcpp/pfw/pfwca/ \\  \cline{2-2}
 & \tt http://repo1.secomtrust.net/spcpp/pfw/pfwsrca/ \\ \hline
NetLock & \tt http://www.netlock.hu/USEREN/html/cacrl.html \\ \hline
NetworkSolutions & \tt http://crl.netsolssl.com/NetworkSolutionsCertificateAuthority.crl \\ \hline
QuoVadis & \tt http://www.quovadisglobal.bm/Repository/DownloadRootsAndCRL.aspx \\ \hline
RSA Security Inc. & \tt http://crl.rsasecurity.com/ \\ \hline
Starfield Technologies Inc. & https://certs.starfieldtech.com/Repository.go \\ \hline
SwissSign AG & \tt http://swisssign.net/cgi-bin/authority/crl \\ \hline
TrustCenter GmbH & \tt http://www.trustcenter.de/cgi-bin/CRL.cgi \\ \cline{2-2}
& \tt http://www.trustcenter.de/cgi-bin/CRL.cgi?Language=en \\ \hline
Unizeto Certum & \tt http://www.certum.eu/certum/cert,certificates\_crl\_lists.xml \\ \hline
$BF|K\%Y%j%5%$%s(B  &  \tt https://www.verisign.co.jp/repository/crl.html \\ \hline
$BJF(B Verisign & \tt  http://www.verisign.com/repository/crl.html \\ \hline
XRamp Security  & \tt http://crl.xrampsecurity.com/ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
%% $B!ZHV30>pJs(B .1$B![(B
%% Firefox $B$G(B
%% http://www.networksolutions.com/domain-name-registration/index.jsp
%% $B$N%Z!<%8$KKd$a9~$^$l$?2hA|(B
%% https://switch.atdmt.com/action/ProductCategoryPage
%% $B$X$N%"%/%;%9$G!"(B
%% $B!V(Bswitch.atdmt.com $B$rG'>Z$7$F$$$kG'>Z6I$+$i$N>ZL@=q<:8z%j%9%H$,IT@5$G$9!W$H%]%C%W%"%C%W$N7Y9p$,=P$k$h$&$K$J$j$^$7$?!#(B
%% $ openssl s_client -host switch.atdmt.com -port 443
%% $B$G$D$J$0$H!"(B
%% Certificate chain
%%  0 s:/C=US/postalCode=98104/ST=Washington/L=Seattle/streetAddress=18th Floor/str eetAddress=821 2nd Avenue/O=aQuantive Inc/OU=Atlas/OU=Secure Link SSL/CN=switch. atdmt.com
%%    i:/C=US/O=Network Solutions L.L.C./CN=Network Solutions Certificate Authority
%%  1 s:/C=US/O=Network Solutions L.L.C./CN=Network Solutions Certificate Authority
%%    i:/C=US/O=GTE Corporation/OU=GTE CyberTrust Solutions, Inc./CN=GTE CyberTrust  Global Root
%% $B$H=P$k$N$G!"(BNetwork Solutions L.L.C $B$N$^$G$N$I$3$+$N>ZL@=q$N%j%s%/$G$*$+$7$J$3$H$K$J$C$F$$$k$h$&$G$9!#(B
%% $B!ZHV30>pJs(B .1$B![(B
%% $B99$KD4$Y$k$H!"(BFirefox 2.0.0.14 $B$K4^$^$l$F$$$k(BRoot $B>ZL@=q$NCf$N0l$D$N(B 
%% GTE CyberTrust Root
%% $B$NM-8z4|8B$,@Z$l$F$$$^$7$?!#(B
%%  Not After 2006$BG/(B02$B7n(B24$BF|(B 08:59:00 (2006$BG/(B02$B7n(B23$BF|(B 23:59:00 GMT) 
%% $B$J$N$G!"$$$D$^$G$b;H$o$J$$$GM_$7$$$b$N$G$9!#(B
\end{table}

\begin{table}
\caption{$B>ZL@=q<:8z%j%9%H(B (CRL) $B$N(B URL}\label{tab:crlurl}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
$BG'>Z6I(B & \multicolumn{1}{c|}{URL} \\ \hline\hline
AddTrust & {\tt http://www.addtrust.com/crl/publicroot.crl} \\ \hline
CoMoDo & \tt http://crl.comodo.net/UTN-USERFirst-Hardware.crl \\ \hline
Entrust & \tt http://crl.entrust.net/server1.crl \\ \cline{2-2}
& \tt http://crl.entrust.net/rootca1.crl \\ \cline{2-2}
& \tt http://www.entrust.net/CRL/net1.crl \\ \cline{2-2}
&  \tt http://crl.entrust.net/level1a.crl \\ \hline
IdenTrust & \tt http://crl.identrust.com/trustid/trustidcaa5.crl \\ \cline{2-2}
 & \tt ldap://ldap.identrust.com/cn=TrustID\%20Server\%20CA\%20A5,\\
& \tt ou=TrustID\%20Server,o=Digital\%20Signature\%20Trust\%20Co. \\
& \tt ,c=US?certificateRevocationList;binary \\ \hline
StartCom & \tt http://www.startssl.com/crt3-crl.crl \\ \cline{2-2}
& \tt http://crl.startssl.com/sfsca.crl \\ \cline{2-2}
& \tt http://cert.startcom.org/sfsca-crl.crl \\ \hline
SwissSign & \tt http://crl.swisssign.net/5B257B96A465517EB839F3C078665EE83AE7F0EE \\ \cline{2-2}
& \tt ldap://directory.swisssign.net/CN=SwissSign\%20Gold\%20CA\%20\%2D\%20G2\%2C \\
& \tt O=SwissSign\%20AG\%2CC=CH?certificateRevocationList \\
	& \tt ?base?objectClass=cRLDistributionPoint \\ \hline
%% 2008$BG/(B6$B7n(B19$BF|8=:_!"(BHTTP 501 Not Implemented $B$,JV$k(B.
%% $B%;%s%H%i%k7YHwJ]>c(B & {\tt http://crl.cspssl.net/CSPSSLServiceCA\_2.crl} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

$B@$3&Cf$N(B CRL\index{CRL} $B$O=8Cf4IM}$5$l$F$$$^$;$s$7!"G[I[J}K!$b$^$A$^$A$G(B
$B$9!#(B
$B$^$?!"G'>Z6I$N(B web $B%Z!<%8$r8+$F$b!"$=$NG'>Z6I$,G[I[$7$F$$$k(B CRL $B$rJ,$+$j(B
$B0W$/$^$H$a$F$$$k$3$H$O>/$J$$$G$9$7!"(B
CRL $B$N%U%!%$%k$X$N%j%s%/$O<($5$:$K!"(BSerial Number\index{Serial Number}
$B$G8!:w$9$k%U%)!<%`$r@_CV$7$F$$$kG'>Z6I$b$"$j$^$9(B\footnote{Entrust \tt
http://www.entrust.net/customer/webrelyingpartyagreement.cfm}$B!#(B
$B7k6I!"$=$NG'>Z6I$,G[I[$7$F$$$k>ZL@=q$N(B cRLDistributionPoints $B$r8+$J$$$H(B
CRL $B$N$"$j$+$,J,$+$i$J$$$3$H$bDA$7$/$"$j$^$;$s!#(B

$B$7$+$7!"99$K??LLL\$KD4$Y=P$9$H!"$H$F$b$?$/$5$s$N(B CRL $B$,8x3+$5$l$F$$$k$3(B
$B$H$,J,$+$j$^$9!#(B

$B$3$N$h$&$J>u67$J$N$G!"(BSSL $B$NDL?.$K@hN)$C$F(B CRL $B$rLVMeE*$KF~<j$9$k$3$H$O(B
$BMF0W$J$3$H$G$O$"$j$^$;$s!#(B
$BI=(B \ref{tab:crlwebpage} $B$K!"$$$/$D$+$NG'>Z6I$N(B CRL $B$N0lMw%Z!<%8$N(B URL $B$r!"(B
$BI=(B\ref{tab:crlurl} $B$K8DJL$N(B CRL $B$N(B URL $B$r:\$;$F$*$-$^$9!#(B

\subsubsection{Iceweasel $B$G(B OCSP\index{OCSP} $B$r@_Dj$9$k(B}

CRL $B$N$+$o$j$K!"(BOnline Certificate Status Protocol\index{Online
Certificate Status Protocol}\cite{RFC2580} ($BN,$7$F(B OCSP) $B$r;H$C$F!"(B
SSL or TLS $B$NDL?.;~$K%j%"%k%?%$%`$G>ZL@=q$NM-8z@-$rLd$$9g$o$;$kJ}K!$b$"$j$^$9!#(B
Iceweasel $B$G$O!"(B
[$B@_Dj(B(N)]---[$B>\:Y(B]---[$B0E9f2=(B]---[$B8!>Z(B(V)] $B$G!"(BOCSP $B$N@_Dj2hLL$,=P$F$-$^(B
$B$9!#$3$3$K$O!"(B
\begin{itemize}
\item $B%5!<%P!<>ZL@=q$K4^$^$l$k(B Authority Information Access $B$K=q$$$F$"$k(B
      URL $B$K<+F0$G%"%/%;%9$5$;$k(B
\item $BG'>Z6IKh$K(B OCSP $B$G%"%/%;%9$9$k@h$N(B URL $B$rEPO?$7$F$*$/(B
\end{itemize}
$B$H$$$&@_Dj$,$"$j$^$9!#(B
$B6H3&:FBg<j$N(B Verisign $B$NH/9T$9$k%5!<%P!<>ZL@=q$K$O(B Authority Information
Access $B$KLd$$9g$o$;$N(B URL $B$,:\$C$F$$$k$h$&$G$9$,!"(B
$BG'>Z6I$K$h$C$F:\$;$F$$$J$$$3$H$b$"$j$^$9!#(B

\subsubsection{CRL $B$H(BOCSP $B$NMxMQ$NA0$K(B}\label{sec:rpa}

$B0lHL$K!"G'>Z6I$,H/9T$7$?%5!<%P!<>ZL@=q$r?.Mj$9$k$3$H$H!"(B CRL $B$d(B OCSP $B$r(B
$BMxMQ$7$F%5!<%P!<>ZL@=q$N>uBV$r3NG'$9$k:]$K$O!"(B
$BG'>Z6I$N@UG$$NHO0O$KBP$9$k2?$i$+$NK!E*$J9g0U$r5a$a$i$l$k$H;W$o$l$^$9$,!"(B
$B$=$N$3$H$r(B web $B%5%$%H$K7G:\$7$F$$$kG'>Z6I(B\cite{entrust-la}$B$b$"$l$P!"$=$&(B
$B$G$J$$G'>Z6I$b$"$j$^$9!#(B

$BNc$($P!"F|K\$N6H3&:GBg<j$NF|K\%Y%j%5%$%s$,H/9T$9$k%5!<%P!<>ZL@=q$KBP$9$k(B
CRL $B$H(B OCSP $B$rMxMQ$9$k:]$K$O!"(B
$B;vA0$K!VF|K\%Y%j%5%$%s0M5rEv;v<T5,Ls(B\index{$B$$$-$g$H$&$8$7$c$-$d$/(B@$B0M5rEv;v<T5,(B
$BLs(B}\cite{verisignkk-rpa}$B!W(B $B$K9g0U$9$k$3$H$,5a$a$i$l$F$$$^$9!#(B

$B$^$?!"$=$NJ8=q$b!"0M5rEv;v<T5,Ls(B\index{$B$$$-$g$H$&$8$7$c$-$d$/(B@$B0M5rEv;v<T5,Ls(B}
\cite{globalsign-rpa} $B$d$=$N1Q8lL>>N$N(B Relying Party
Agreement\cite{verisign-rpa}\cite{comodo-rpa}$B$G$"$kG'>Z6I$b$"$l$P!"(B
CPS\index{CPS}\cite{entrust-la}\cite{cybertrust-cps} $B$G$"$kG'>Z6I$b$"$j(B
$B$^$9!#(B

\subsection{$B$^$H$a(B}
SSL $B$N%5!<%P!<>ZL@=q$K$D$$$F!"4JC1$K2r@b$7$^$7$?!#(B
$BFC$K!"%5!<%P!<>ZL@=q$K4^$^$l$k8x3+80$,O31L$7$?$j@H<e$G$"$k$3$H$,L@$i$+$K(B
$B$J$C$?>l9g$K:N$i$l$k>ZL@=q$N<:8z$N<jB3$-$N;EAH$_$K$D$$$F2r@b$7$^$7$?!#(B

\subsection{$BIUO?(B}
\subsubsection{OpenSSL $B$N;H$$J}(B}

\paragraph{$B;vA0>r7o(B}
\begin{verbatim}
$ sudo aptitude install openssl wget
\end{verbatim}


\paragraph{$B8x3+800E9f$N80$N@8@.(B}
\begin{verbatim}
$ openssl genrsa -F4 -out example.key 1024
$ openssl gendsa  -out example.key 1024
\end{verbatim}

\paragraph{CSR $B$N@8@.(B}
\begin{verbatim}
$ cat example.cnf
[ req ]
default_bits	= 1024
distinguished_name = req_distinguished_name
prompt = no
 [ req_distinguished_name ]
C  = JP
ST = Kyoto
L  = Mukou
O  = Yaotake
OU = Net business division
CN = www.example.com
$ openssl req -new -key example.key -sha1 -config example.cnf -out example.csr
\end{verbatim}

\paragraph{CRL $B$NFbMFI=<((B}
\mbox{}\par
AddTrust$B<R$NG[I[$9$k(B CRL $B$G$"$k(B {\tt http://www.addtrust.com/crl/publicroot.crl}  $B$r<hF@$7$FI=<($9$k>l9g(B:

\begin{verbatim}
$ wget -O - http://www.addtrust.com/crl/publicroot.crl | openssl crl -inform DER -text | more
\end{verbatim}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{DSA-1571} Debian $B%;%-%e%j%F%#4+9p(B  DSA-1571-1 openssl \ {\tt http://www.jp.debian.org/security/2008/dsa-1571} .
\bibitem{OpenSSLDoc} OpenSSL Documents, \ {\tt http://www.openssl.org/docs} .
\bibitem{X509} ITU-T $B4+9p(B X.509\footnote{ITU $B$N4+9p$NF~<jJ}K!(B http://www.ituaj.jp/02\_sa/01\_50\_nyushu.html} .
\bibitem{RFC2818} RFC 2818 : HTTP Over TLS ,  \ {\tt http://www.ietf.org/rfc/rfc2818.txt} .
\bibitem{RFC5280} RFC 5280 : Internet X.509 Public Key Infrastructure Certificate and Certificate Revocation List (CRL) Profile :\hfil {\tt http://www.ietf.org/rfc/rfc5280.txt} .
\bibitem{RFC2580} RFC 2580 : X.509 Internet Public Key Infrastructure Online Certificate Status Protocol - OCSP : {\tt http://www.ietf.org/rfc/rfc2580.txt}
\bibitem{RFC2459} RFC 2459 : Internet X.509 Public Key Infrastructure Certificate and CRL Profile :\hfil\par {\tt http://www.ietf.org/rfc/rfc2459.txt}
\bibitem{MozillaPsmHelp} Sean Cotter : PSM 2.1 \& Privacy Help: Status and Work in Progress :\hfil\par {\tt http://www.mozilla.org/projects/security/pki/psm/help\_21/}
\bibitem{verisignkk-rpa}  $BF|K\%Y%j%5%$%s3t<02q<R(B : $BF|K\%Y%j%5%$%s0M5rEv;v<T5,Ls(B :\hfill\par {\tt https://www.verisign.co.jp/repository/rpa.html}
\bibitem{verisign-rpa}  Verisign Inc. : VeriSign Relying Party Agreement :\hfill\par {\tt https://www.verisign.com/repository/rpa.html}
\bibitem{globalsign-rpa}  $B%0%m!<%P%k%5%$%s3t<02q<R(B : Globalsign $B0M5rEv;v<T5,Ls(B :\hfill\par\smallskip {\tt https://jp.globalsign.com/repository/common/pdf/06302007RPAv1.0.pdf}
\bibitem{entrust-la}  Entrust: Entrust SSL Certificates Legal Aggreements :\hfill\par {\tt http://www.entrust.net/about/practices.cfm}
\bibitem{comodo-rpa}  Comodo CA Limited: Comodo Relying Party Agreement  : \hfill\par {\tt http://www.comodo.com/repository/docs/relying\_party.html}
\bibitem{cybertrust-cps}  $B%5%$%P!<%H%i%9%H3t<02q<R(B: SureServer $B>ZL@=q(B CPS $B%P!<%8%g%s(B 5.3  :\hfill\par {\tt http://www.cybertrust.ne.jp/SureServer/cps/cps53.html }
\bibitem{moderncrypt} $B2,K\N6L@(B, $B;3K\Gn;q(B:  $B8=Be0E9f(B , $B;:6H?^=q(B(1997).
\bibitem{sslserver} $B1JED909/(B:  OpenSSL$B$K$h$k(BSSL$B%5!<%P!<$N9=C[(B , $B%(!<%"%$=PHG(B(2001).
\end{thebibliography}

\dancersection{$B:#8e$NM=Dj(B}{$B;32<(B $BB:Li(B}

\subsection{$B<!2s(B}
$B<!2s$O!"(B2008$BG/(B7$B7n(B19$BF|$K%*!<%W%s%=!<%9%+%s%U%!%l%s%9(B2008Kansai
\footnote{\url{http://www.ospn.jp/osc2008-kansai/}}
$B$K$F9T$J$&M=Dj$G$9!#(B

\subsection{KDR$B$N$*$7$i$;(B}
$B4X@>(BDebian$BJY6/2q$NM-;V$G(B
$B4X@>(BDebian$BJY6/2q$H$OFHN)$7$?7A$G!"(B
$B=5$K0lEY!"FI=q2q(B(KDR)$B$r3+$$$F$$$^$9!#(B
$B>\$7$/$O(BKDR$B8x3+MQ%Z!<%8(B\footnote{\url{http://qwik.jp/kdrweb/}}
$B$r$4Mw2<$5$$!#(B

% \dancersection{$B%a%b(B}{}
% \mbox{}\newpage
$B!!(B
\printindex
 \cleartooddpage

 \begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
  \rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B4X@>%G%S%"%sJY6/2q(B} }
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.8\hsize}

 \vspace*{15cm}
 \rule{\hsize}{1mm}
 \vspace{2mm}
 \includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
 \noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\ \\
 \noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
 \noindent \normalfont $B4X@>(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
 \rule{\hsize}{1mm}
 \end{minipage}

\end{document}
